%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Démonstration combinatoire]
Démontrer, de manière combinatoire, que pour tout $n\in \N$, on a \[ \forall~p\in \interent{0 n},\quad\quad \sum_{k=p}^n \binom{k}{p}=\binom{n+1}{p+1}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On s'intéresse à l'ensemble $E=\{ 1,\hdots n+1\}$ et on note, pour $k\in \interent{p, n}$,  $A_k$ l'ensemble des parties de $p+1$ éléments de $E$ dont le plus grand élément est $k+1$.

On note $A$ l'ensemble des parties de $E$ composées de $p+1$ éléments.

Alors \[ A = \bigcup_{k=p}^{n} A_k \] et par définition les $(A_k)$ sont deux à deux disjoints. Ainsi
\[ \card(A) = \sum_{k=p}^{n} \card(A_k). \]
\begin{itemize}
  \item Par définition, $\ds{\card(A)=\binom{n+1}{p+1}}$.
  \item  $A_k$ est composé des ensembles qui contiennent $k+1$ et qui sont composés ensuite de $p$ éléments dans $\{ 1,\hdots, k\}$. Il y a $\binom{k}{p}$ tels ensembles. Ainsi \[ \card(A_k) = \binom{p}{k}. \]
\end{itemize}
On peut en déduire que \[ \boxed{\binom{p+1}{n+1} = \sum_{k=p}^n \binom{k}{p}. }\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
